[等位賣港投共] 李永達：原則上同意填海 但質疑是否需要達1700公頃 對「明日大嶼」未有立場

特首林鄭月娥於今年《施政報告》建議填海1700公頃興建東大嶼人工島，香港測量師學會房屋政策小組主席林家輝今早出席電台節目時表示，學會早前曾進行意見調查，結果反映有超過七成業內人士認同填海及發展棕地，是解決土地短缺的較可行方案。

林家輝今早出席港台節目時表示，雖然不同的覓地方案各有困難，但這不等如社會不能探討。雖然其他的土地選項都可以考慮，但他認為始終是填海及發展棕地的效益最大，「這是不爭的事實。」

林家輝：棕地唔係話收就收 因加碼就反對填海不理性

林家輝補充，由於本港棕地均屬私人擁有，回收棕地的困難度大，「唔係你話收就收」， 即使政府強用《收回土地條例》收地亦必須小心，否則可能走向極端，對私人產權造成侵害。

林家輝承認，學會的意見調查是在土供組「土地大辯論」期間進行，他們亦不清楚政府目前建議比原先計劃多出的700公頃從何而來，認為政府必須交代細節。但他強調，學會支持填海的大方向不變，如果社會純粹因政府加碼700公頃，就連原先的1000公頃都反對，「這不是很理性。」

李永達：原則上同意填海 是否1700公頃未有立場

出席同一節目的「土地監察」主席李永達亦表示，組織原則上同意填海，但政府從未解釋過為何為何要加碼700公頃，因此他們在應否填海1700公頃的問題上仍未有立場。

李永達指，如果社會要進步，就應假定未來市民的居住面積會比今天的大，社會亦必須從短、中、長期方向思考如何增加土地供應。

李永達又認為，即使政府能夠收回所有未被納入發展規劃的棕地，也只有約2至3成可用作興建住宅，按中密度發展計算，大約只能為14至16萬戶提供單位，本港長遠而言無法單靠棕地應對未來人口的需要。

李永達今早出席港台節目說，粉嶺高球場佔地不多和收回棕地建屋需時，而他原則上同意填海，形容是長遠土地選項，但質疑是否需要達1700公頃，「這麼久以來，政府都沒有講那700（公頃）從何而來」，因此現對「明日大嶼」未有立場。他說，假設政府可收回所有棕地，也只有兩至三成，即210至270公頃用作興建住宅，按中密度計算大約提供14萬至16萬戶，認為香港難以單靠棕地面對未來人口。

1. 香港可供發展而又未發展的土地基本上全在新界，這些土地直至七零年代末期仍大部份用作農業用途，地契全屬「集體官契」 (Block Crown Lease)。

2. 按地契，業主沒有發展權 (注: 牽涉建築物條例下的構建物) 。這些農地絕大部份地勢平坦，粗略估算，面積大概有八千到一萬公頃。

3. 七零年代中期開始，政府在新界拓展新市鎮，除了大量填海外，就是以「官地收回條例」收回農地。新市鎮以外的農地，因為1983年一個法庭案例，地貌大變。時至今日，新界農地有一大部份被改作其他用途，環境受到很大的破壞; 更大部份被荒廢。據政府估計，現在只有不多於四百公頃是活耕地。
.....
一個解決香港土地供應的「終極方案」- 伍華強

規劃署前助理署長：海中心填海「冇彈性」 計劃差勁 若遇金融風暴難縮規模

宏觀看人工島——只輸不贏的世紀大賭博（文：林超英）

老果堆民主派真係好撚垃圾。。。如果有睇過《高達順風耳》就真係俾呢啲人激到爆血管都似。。。

其實有成千幾個連登仔撐填海
利申 : 個人反對

一句講哂，支唔支持香港填海

某些條件下填海我都唔反對/妥協(填近岸,有開發棕農地, 收番150審批權...)
但一定反對填東大嶼

Gundam明顯係騎牆想撑填東大嶼
之前好多爭議性議案佢哋都係咁

填海大把人buy啦⋯⋯

而家個問題唔係填唔填海呀
講左幾撚多次

係一萬億補貼中美貿易戰呀⋯⋯

成日轉話題借力打力
你真心膠定五毛定點？

好啦同意唔填咁多打個和啦SUPER

民主黨又成功爭取MY香港

(然後填填下話唔夠錢要BUMP水...銀碼都係果一兆)

"係一萬億補貼中美貿易戰呀"
嗰一萬億咪東大嶼嚟, 所以係咪應該堅決反對東大嶼project先
但佢係冇立場, 話因為唔知點解要多700公頃
聽日政府俾多啲"推算"數字出嚟"解釋, 佢係咪就會支持?

咁係咪抵屌先

佢咪就係話d數唔清唔楚
有乜問題？
都擺明暗示緊筆數度俾大陸

其實上個月都講緊唔好同班假膠定五毛拗應唔應該填海同點填海
因為你會俾佢地拉左去討論技術層面既野
醒少少好冇？

佢係質疑地使唔使咁多
唔係質疑成本太高或其他問題

不論技術層面 (其他開地方法, 填其他地方....etc)
政冶(唔cut 150做乜都冇用....etc)
反對東大嶼填海都係一件好clear cut既事
民意都好清楚
點解仲要冇立場?!

ok話估佢想賣港等當我武斷
當哩件事冇明確反對係相當令人失望

民主黨不嬲都睇定先落注架啦⋯⋯

屌你老母支那狗！